[TOC]

# 如何高效率学习（Scott Young 斯科特 杨）

----
## **如何高效率学习引申出的书单**

- ***我们赖以生存的隐喻***（认知语言学家乔治·莱考夫（George Lakoff）与马克·约翰逊（Mark Johnson）合著） 主要是讲比喻这个手法从此走向了逻辑学、语言学、心理学和哲学。

- ***君主论***（作者尼克罗·马基雅维利） 作者提出此书，以及他学习的经验，主要是讲学习需要灵活使用比喻手法。不要死板学习。

- ***快速阅读突破***（Breakthrough Rapid Reading） 这里推荐读者的一个阅读技巧书。

- ***精力管理：管理精力，而非时间，是高效、健康与快乐的基础*** （***The Power of Full Engagement***）推荐读者读的一本能量管理之书。

- ***如何在大学里脱颖而出***（卡尔·纽坡特（Cal Newport）） 这里只是一个引用讲述 Don't Study(不要学习)。目的是说明，如何做才是更好的学习。这里做了一个比喻，不要刻意去学习。学习就像吃饭一样，需要经过挑选食物（获取信息），咀嚼（明白阶段）、消化（理解阶段）、吸收（应用阶段）。而不是表面看起来“吃”的动作，而是在不断应用的过程中获取一定的知识与经验积累，这样的学习才是真正意义上的学习。

- ***批处理：节省时间、减轻压力的20个小技巧*** 这是一篇文章，讲述如何进行批处理。所谓批处理，即将那些类似的、零散的工作几种起来一次做完。

- ***习惯的掌握***（Habitual Mastery） 、***如何改变一个习惯***（How to Change a Habit） 这是作者的另外关于习惯的两本书。

- ***设定目标的九个步骤*** 关于如何设定目标，作者的另外一本书。

-----
## **网上自我教育相关资源**

[MIT OpenCourseWare](https://ocw.mit.edu/index.htm) ----MIT的网上免费课程;
[How](https://www.ehow.com/) -----关于各种How的文章;
[Portal to Free Online Course](edx.org)----很多名牌大学在线课程的入口;
[Coding Interview University](https://github.com/jwasham/coding-interview-university)----一个在线自学编程攻略。主要学习方向是How To Coding。

-----
## **网上高效率话题相关**

[ScottHYoung](ScottHYoung.com)---这个是作者的网站，说的是讨论高效率、学习方法和学习习惯;
[ZenHabits](https://zenhabits.net/)---简单就是高效率;
Lifehack.org。作者说的是最大高效率网站之一，个人觉得更像一个赚钱机构。关键是使用该网站的人目的是什么，如果没有中意的内容，可以不用关注该网站。个人比较倾向于简单高效类型;
[StudyHacks](www.calnewport.com)，使用搜索引擎进行搜索，会得到相关高效率的学习网站;
PickTheBrain.com，高效率和动机。

----
## **高效率书籍**
这里是作者推荐的一些书籍，大部分上面都有简单介绍。
Getting Things Done(David Allen的经典);
The Power of Full Engagement(能量管理);
Zen To Done (讲如何做事，强调慢慢养成良好的习惯);
How To Be a Straight-A Student & How to Win at College(作者推荐必读书籍，让你变得高效，应付各种学习上的挑战).

----
## 笔记内容

### **整体性学习策略**

####    概念
​     什么是整体性学习，整体性学习是采取多种途径综合学习的一种策略概念。它主要运用大脑已有的知识，对新知识进行吸收和信息的整合。它主要是在于创造信息的网络，将一个知识和另一个知识进行关联。然而，用这种学习方法策略组织起来的一个网络就是对知识的完全理解和驾驭。所以学习不是鼓励的，它需要将知识的概念、定义、公式、问题、观念、理论等知识进行联系，将这些知识创造的联系越多就会记得越牢固，理解的越好。

----
### **信息如何存储**

​	信息存储主要点：结构、模型、高速公路

​	基础技术：比喻法，内在化，基于流程的记事和画图表法。

---
####    结构

​	结构就是各个知识点的联系通道，将知识点进行联系。

- 比喻：一座城市里最容易找到建筑的方法，

  1，与该建筑有很多相连的道路，

  2，与该建筑只有一条小路。

  答案当然是第一种最容易找到该建筑。

  所以，建立最好的知识结构就是对一个城市的一个设计。从编程上来说，就是一个知识架构或者框架。建立一个系统的知识结构，需要不断的学习，不断的积累（将知识进行不断更新迭代和review）。

---
####    模型

​	模型，就是对结构的一种简化，使其更为简单和易于存储。例如，本书的目录就是本书的模型。模型就是一种压缩的形式，它把多个关键思想压缩到一处。本书有一节专门讲这些技术，包括压缩的技术。模型对于开始构建一个结构或者是在结构上添加内容非常重要。编程当中经常会遇到一些模型的封装。对于模型的比喻，模型就是结构的种子，是建筑的地基和框架，是知识最核心的概念，在这个基础上引申出相关的全部知识。

​	下面是我们最成熟的结构

- 感知结构是最基础的结构，是人类通过这五大感官来获取最直接的生活经验。
- 关系结构，故事中人与人之间的关系。比如元素周期表里的元素邻居关系。
- 基础数学结构，根据不同人对数学掌握的程度，就包含其掌握了多少的数学结构。

---
#### 高速公路

​	根据之前的那个例子寻找城市建筑物的例子。要将各个不同的建筑物快速联系起来，就需要建立一条条高速公路。让结构与结构之间快速联想和通达。尽量将不同学科（领域）的 知识使用高速公路的方式联系起来，这样就是所谓的创造型思维（个人这么认为）。

---
#### 学习顺序

   1.获取：此阶段就是通过不同的方法（阅读或上课及其他经理）去获取知识（前面提到过可以通过感官获取信息）。此阶段目标需要在获取时，信息准确（目的明确，排除其他不必要的信息），信息要尽量压缩。(Search & Get)


获取信息的三个目标：

- 简化：阅读的时候找出真正需要的东西，对于自己知道的，或者是啰嗦的都可以跳过，只有对模型有用的知识才需要认真学习，并不是所有的都要看都要学习。

- 容量：所以，根据简化来说，需要读更多的书，读的书籍越多对模型越有帮助。

- 速度：在阅读的时候需要灵活使用阅读技巧，提到获取知识的速度。

	
   2.理解：理解基本意思，并联系上下文关系。(理解是什么， What)

当遇到不能理解的地方，需要将不能理解的地方进行分解和缩小问题的范围，搞清楚真正不能理解的地方。

​	

   3.拓展：最漫长的阶段，形成模型、高速公路、和其他领域联系。并拓展知识结构。

拓展才是整体性学习的真正开始，需要多给自己学的问题进行适当的提问（Where. why. how . when. ）。可以从下面三个角度出发：

- 深度拓展，知识背景的探究。这个知识从何而来？结论来自何处?....

- 横向拓展，在获取知识背景的时候，需要探究一下与该知识相关联的其他知识或其他科学的知识。比如同一时间下欧洲历史事件与中国发生的事件的关联，或将其进行关联。在模型与原知识间建立联系。

- 纵向拓展，最有创造性的学习方式。当中需要用到的学习技术：比喻法和内在法。

	

   4.纠错：需要在模型和高速公路中寻找错误，删除不必要的联系，或者错误的联系。

在进行纵向拓展中，在不同科学间进行大量的比喻法的话可能有些比喻不是很符合。所以需要反复测试实践以及对该比喻进行纠错。

​	

   5.应用：简单的说就是把学到的知识进行广泛的应用，装有再多的知识，不能应用出来就是书呆子。

比如将学习到的税法应用到自己的公司管理上，若将学习的统计学应用到实验设计上。将知识运用到现实的过程既是练习也是 创造性解决问题的过程。

​	

   6.测试：以上每一步都需要经过测试。

测试方法：获取阶段----我以前看过或者听过这个知识吗？

​		理解阶段----我理解了这个知识的含义吗？

​		拓展阶段----该知识从和而来，与哪些知识有关联呢？

​		纠错-----之前的哪些关联是错误的，哪些结论是错误的? 都删除了吗？

​		应用-----这个知识该如何应用，应用了吗？

​	

**薄弱环节**（对于个人来说很重要），个人最大的弱点就是拓展阶段，不能举一反三触类旁通。当然如果拓展阶段不能很好掌握，后面的就可想而知少之甚少。解决办法就是多使用整体学习技术对所学知识进行模型的归纳以及知识结构的整理，并对其大量的应用拓展知识深度。

---
#### 信息结构

- 随意信息

  这类知识理解不难，出现的地方一般没有规律。可以使用逻辑关系去记。

  处理方法：联想法，挂钩法，压缩法。

  

- 观点信息

  如编程中的接口和抽象类哪一个用起来更好，这个就需要查询资料或者自己去动手实践掌握对应的资料，并进行总结。

  处理方法：图表法，速度法获取关键信息。

  

- 过程信息

  一般的教程和操作示范都是过程信息。有正确的模型（学过相关的知识，并且对该知识形成一个知识体系）可以提高学习的速度。通过大量的练习可以将模型与知识结构更好的融合在一起。学习的时候注意对信息的筛选，将已经学习的信息进行过滤。

  处理方法：内在法，比喻法，图表法，模型纠错

  

- 具体信息

  具体信息就是我们五官能感受到的。

  处理方法：画图，并添加自己的情感或者思想进去。

  

- 抽象信息

  抽象信息，数学，物理，心理学，计算机等知识都是抽象信息。他们逻辑性很强。

  处理方法:内在化，比喻法，来简化抽象的知识。建立模型的同时还需要不停的记得对模型进行纠错。

**自我总结**：根据上面的信息分类，对于知识结构也有强弱的关系。弱结构就类似随意信息所获得的知识，这部分的知识难以进行整体性学习，学习时间长，应用价值又有局限，尽量找出其中的规律，使其变成强结构的知识。如果找不到其中的逻辑，就使用挂钩法和压缩法以及联想法。学习知识需要带有目的去学习。就像之前举的例子，学习统计学就是为了解决我的实现设计。在学习过程中多与历史和科学以及你所学的生活经验，并进行联想和现学知识的实际应用方向，以及使用范围（范围没有界限，多使用跨领域跨学科思考）。以这种有目的的方式去学习，是最有效果的。而不会让人觉得枯燥。

-----

### **整体性学习技术**

####   **获取知识**

#####      快速阅读
​	指读法（有意控制食指滑动速度，和聚焦手指所在位置，练习阅读专注度和阅读速度），练习读法（在规定的有限时间内（如三分钟阅读一篇文章）进行阅读，并在阅读后总结文章的知识点【测试阅读速度提升空间公式：（正确的知识点-错误的知识点）/所有的知识点】），积极读法（就是带着目的去阅读，具有目的性:根据目录主题，提出这章的问题。例如，这一节知识讲了什么，它的主要观点是什么，我如何去拓展及应用？（这三个问题的途径就是理解、拓展、应用这三个阶段））。

---
#####    笔记流
即学习的工具，使用方法：比喻法、图表法。笔记流主要是记住作者所讲观点及自己在看书学习的过程中自己的观点。通过图像、图标将这些观点与其他知识进行联系。目的：记住所学知识，或者在拾起笔记的时候，立刻就能回想出所学的知识点。

  混合型笔记流：记录和拓展。规则、线性的进行笔记可以将课堂内容精确的记录。通过减少笔记增加知识点的其他联系或图标，可以将学习变得具有整体性。

  评注流：先写下各种关键知识点，然后在课堂上对老师讲的关键知识进行拓展和各种各样的联系进行标记和笔记。

  关键信息流:只记忆关键知识，对所学知识进行压缩。

---
#### **联系观点**

#####    比喻
- （常使用与抽象信息，没有硬性要求，也适用于具体信息）

  **方法**：

  1，确定要深入和理解的信息

  2，寻找信息中与个人经验相似的经历或事物及物体，将这个知识点与其进行联系，可以出现很多的比喻，找到最适合的那一个。

  3，检查比喻不恰当的地方。

  比喻运用技巧：寻找比喻欲望，注意第一个出现在脑海中的想法或比喻（创造性的过程）。最后就是优化这个比喻（多角度思考）。（10岁观点，使用比喻法将一个知识点给10岁孩子听。即就是简单明了）
  
---
#####    内在化
- （常适用于具体信息，没有硬性要求，也适用于抽象信息）

  将个人不熟悉的知识转化成自己熟悉的知识。及赋予知识以感情，据说不同的情感状态会影响人的记忆效果。

  不同人有不同的记忆强项，主要分为一下类型：

  视觉型：图标的方式或图画方式进行记忆。

  听觉型：将信息转化成声音进行记忆。

  运动型：通过触摸和操作进行记忆。
  

  **方法**：

  1，明确需要内在化的概念（是编程函数还是数学理念？）。

  2，在脑海中建立图像（不熟悉可以在纸上画出图像）。

  3，图像是动态还是静态的？（对知识的步骤进行影响式联想）

  4，加上身体上的感官。

  5，加入感情。

  6，对上面的步骤进行优化。
  
  结：将比喻内在化，能更好理解和记忆抽象的知识。比喻内在化的过程与内在化几乎是一样的，只不过里面需要将比较难以理解的抽象知识进行比喻。可以想象的出，一位好的老师为了你能掌握到他教你的知识，他们可定会将这些知识通过进行比喻内在化来进行传授。让你对知识的记忆更加深刻。

---
#####    图表法

画图是为了能够让人快速的进行理解，而不是为了好看。

- 流程图：

  适用方向：
  1，绘制一系列步骤
  2，绘制历史时间，根据事件的分支事件绘制出各种事件之间的因果联系。或者根据事件来建立联系
  3，绘制一个系统（如函数在程序中怎么运行）。
  
- 概念图：

  是指观点与观点之间的内在关系，将两个观点使用线条相连，并在线条上注释上他们之间的关系。从主观点出发，不断进行细化知识分解观点。
  
- 图像：

  这里是指使用简单的画图，将一个知识与知识间的联系更好的表现出来。画一个图最好不要超过10-20秒。

  图表法可以和比喻以及内在化结合在一起，可以加深对知识的理解。

---
#### **随意信息的处理**

随意信息的处理介于机械学习方法和整体性学习方法之间。

根据知识结构的判断来采用哪种方法：

  弱--------重复学习

  普通-----联想法、挂钩法压缩信息

  强--------比喻法、内在化及图表法

---
#####    联想法

步骤：1，创造顺序（比如一系列采购清单：香蕉、牛奶、果酱、苹果、辣椒...）

​	2，为每一个单独的信息创建符号

​	3，创建自己的联想（把不同的信息可以使用一个自己容易记忆的故事或者事情进行联想记忆）

创建联想需要使用荒诞、疯狂、古怪、滑稽的想象，这种属于强联系，后面回忆知识的时候才能很好的将他们记起来。例如，一个人在挤牛奶，边挤奶边吃香蕉。这样的联想是平淡无奇的，所以后面回想起来就比较困难。这就是一种弱联系。

- 联想法的难点

  符号重复：在记忆的公式中，如果有相同的符号或者字母（例如一个公式里有两个Z），可以将两个不同的符号添上不同的颜色，或者看似相似却联想的物体不一样的方法来区别他们的相同。

  断裂的关系：为了避免自己创建的联想在后面回忆时候某个环节导致联想断裂。建议一个联想事物最好是5-10个。如果多，就分主题进行联想。

  难以辨认的符号：自己创建联想符号的时候，最好使用简单通俗易懂的。比如拼音首字母或者单词的首字母。这样不会因为符号复杂而忘记联想。

  触发物丢失：在某些联想中，你不知道怎么开头或者将其他两个项目联系起来。就需要给这两个项目增添一个项目加强两个项目的联系。

---
#####     挂钩法

挂钩法也类似联想法，它主要是给需要记忆的信息做一个强强联系结构。通常使用数字将信息进行联系。（9，刀）--》（酒瓶，刀架）。
    
---
#####     信息压缩技术

- 记忆术

  用一个短语或者要给单词来存储数个信息的方法。例如（TBC（to be continue））
  
- 图像联系

  把几个信息用一张图标来表示。

  另一个方法，画一幅画，将多个信息的代替符号放入其中。
  
- 笔记压缩

  目的：将大量的知识（基本书）减少至几页的笔记。

  步骤：
1，几张空白的纸（前提，已经有相关知识的笔记）
2，使用尽可能少的字，写下笔记中的主要观点。
3，然后写出主要观点相联系的观点、公式、概念、定义
4，在纸上写下上面知识相关的所有观点
5，将上面的内容进行加工、修饰得更有条理（可以使用ProcessOn对这些知识进行整理）
  
---
#### **知识扩展**

#####    实际应用

拓展知识的办法就是大量应用所学的知识。实际应用不是按部就班的程序，它是需要创造性过程，需要大量地头脑风暴。在这个过程中需要使用不同寻常的方式去应用概念。（个人推荐）在学习知识前可以先进行头脑风暴，这样的知识，你需要在什么行业或者什么事情中进行应用。例如下面的举例：

- 统计学-----使用统计学分析出版一本书以哪种价格和书名最吸引人。利用搜索引擎或者在各大书籍网站扒取该书类别的名称和这本书的价格。使用统计学的方式对其进行分析哪些书的价格和哪些书的名字比较好，可对这类书进一步使用其他知识进行分析。然后通过统计给自己的书和价格进行取名和定价。
  
- 计算机-----出去使用编程来建立应用的方法以外。计算机科学的一些模型知识是寻找其他学科问题的有效方法。代码的（Debuging）和算法、写出流程、相关组织等方法可以应用于其他学科知识。
  
- 会计学-----会计学可以帮助个人理清自己的个人财务和收入情况。把财务理念应用到个人财务上，可以帮助自己很好的阅读和理解自己目前的财务状况。
  
- 经济学-----通过经济学，可以帮助自己重塑金钱在社会中的关系。以及帮助自己理解到了金钱的哲学意义，且金钱在一些问题上的运作。
  
- 历史-----历史也是一个工具，能让你理解这个世界是如何成为现在的这个世界的。以及其他国家为什么是现在这个样子，能让人更加明白现在。明白了现在后，可以通过其他学的知识对你自己现在的情况，以及当下社会的现状进行分析，可以为自己以后做一个比较准且的规划。历史诗人名目，数学使人聪明。
  

这就是为什么需要把学以致用进行应用的原因，所以学习一项知识前，需要想清楚要怎么用。而且后面还需要对其进行大量的使用。这样才会真正掌握一门知识。  

​	**需要做的**：如果你还没有将你以前学的知识进行应用，那么后面每天的时间需要你把你已有的知识或者最近所学的知识拾起来。将他们列出一个清单，每一项知识你需要进行怎样的应用。

---
#####    模型纠错（Debuging）

正如前面的计算机举例的Debuging。这个模型纠错，是建立在不停的实践过程当中的。

- 分清楚是拼写错误还是概念错误：从编程中的字段名称和属性来看。在编程中有一种说法是能使用属性的地方就不要使用字段。也就是说属性定义了一个字段的具体概念（这个字段需要什么样的数据排除非必要的数据）。另一个字段的名称定义是很关键的，就如同你对这个知识的主要观念通过用一个词或者一个简短的话来进行概括。这需要你弄清楚这个知识的真是概念。

  模型纠错也是这样的，清楚其字面意义与概念的联系，是字面意义不到位，还是没有弄清楚其概念。
  
- 散弹枪策略：针对该知识点的不同问题进行解决，如果要更好地解决这类问题，需要尽早使用整体性学习方法。
  
- 拆分练习时间：刻意练习！（练习模型）

当错误很多而且基本是重复的问题，就需要返回到拓展阶段，加强拓展阶段的扩展。

---

#####    以项目为学习目的

对于自学的人士，这个学习方式是最有效的。其概念就是设定一个以两三个月可以完成的项目来进行学习。达成这个目标的过程就是学习过程。这样的学习符合整体学习方式。这种学习是没有固定公式的。

例子：

- 编程----编写一个小程序1-3个月能完成的那种。
  
- 历史----学习某个历史问题，写一篇探讨性的文章。
  
- 财务会计----对投资的公司，做一个财政报表。
  

项目学习建议：

1，从小项目开始：项目太大会打击学习的动力，最好是1-2个月能完成的项目

2，记录：将完成的项目进行记录。这样在以后的学习过程中会激发自己的学习动力和信心。

3，让目标变得更有意义：仅仅是一个项目，还不够。还需要赋予这个项目一定的意义（比如如果要做一个小程序，做要给什么样的小程序，这个小程序是拿来做什么的，这个小程序要达到什么目的，这个目的又有什么意义？）。然而这个意义会激励你这个项目一直持续下去，直到完成。

**头脑风暴**：设定一个项目，不要太简单，但要有一定的学习曲线（先易后难）。做好项目日程计划，完成项目后，Review这个项目的学习模型，然后将这个学习模型进行扩展。

----

### **超越整体性学习**

#### 能量管理

#####    **增加能量储备**

- 每周运动至少3次
- 睡眠充足（7-8小时）
- 食物建议：粗纤维，粗加工事物。少高糖，高脂肪，高蛋白食物。
- 水分，多喝水
- 多餐少食， 建议4顿饭，七分饱。

    
---
#####    **循环作息计划**

- 一周休息一天

- 晚上不工作

- 集中90分钟工作时间

  
----
####    不要只是学习

学习过程：挑选事物，入口咀嚼，消化，吸收

方法：阅读、做作业、记笔记、阅读、写文章、写博客、做练习、做研究。

课堂学习流程：阅读材料（预习）

​			完成作业，课堂上做笔记

​			使用整体性学习方法处理知识难点

​			考试前对学习材料做一次笔记流

---
####    绝不拖延

1，每周周末理出下周任务，周计划

2，每天晚上处理周任务完成进度。

----
####    批处理

即将类似的、零散的工作集中起来，一次做完。

技巧：

- 工作量，时间不要超过3个小时。
  
- 一次性完成，要对一项任务完成的时间有一个预估值，如果是短期的，最好集中起来做，如果是长期的。最好进行分段任务。
  
- 提高注意力阈值。注意力阈值，即集中完成某项工作的的最长时间，超过这个时间注意力就会下降。多项任务集中，就是为了提高这个阈值（也就是一项任务完成时间越短，阈值越高。就可以在这个时间段完成更多的任务）。
  
---
####    有秩序

- 物品摆放位置固定。
- 随身记笔记
- 坚持做日程和任务清单（对任务进行日程规划）

---
####    自我教育

整体性学习对自学有很大帮助

---
####    建立良好学习习惯

- 每日阅读

- 每日练习

- 每日目标

  
  养成每日习惯方法：

  1，坚持某个习惯30天

  2，坚持下去

  3，享受这个习惯

  4，寻找特殊时段：找到自己每天每个不同的时段（学习，工作，阅读，思考等）。

---
####    克服障碍

- 写下障碍
- 使用网络
- 找“怎么做”书籍
- 换角度思考
  
---
####    设立学习目标

- 写下目标，不写等于没有
- 目标客观化，定目标前想一下目标怎样才算达到。
- 给目标设期限
- 将目标进行日程化
- 每周检查目标进展，以便对目标日程进行修整。

----
### 整体性学习总结

请看书上的总结，这里学习笔记的最开始目录也可以作为一个简单的学习总结。